

Bài 1:

* Yêu cầu 1: Viết công thức tính đạo hàm của hàm mất mát theo tham số θ_a , tức là $\frac{\partial L}{\partial \theta_a}$. Sau đó, viết nó dưới dạng vector $S_L = \nabla L$.

Bước 1: Viết lại log loss theo soft max.

Ta có:

$$L(\theta, y) = - \sum_{c=1}^C I(y=c) \log P(c|x)$$

$$= - \sum_{c=1}^C I(y=c) \log \frac{e^{\theta_c}}{\sum_{c'} e^{\theta_{c'}}}$$

$$= - \sum_{c=1}^C I(y=c) \left(\theta_c - \log \sum_{c'} e^{\theta_{c'}} \right)$$

$$= \sum_{c=1}^C I(y=c) \theta_c + \sum_{c=1}^C I(y=c) \log \sum_{c'} e^{\theta_{c'}}$$

ma' $\sum_c I(y=c) \theta_c = \theta_y$; $\sum_c I(y=c) \log \sum_{c'} e^{\theta_{c'}} = \log \sum_{c'} e^{\theta_{c'}}$

$$\Rightarrow L(\theta, y) = -\theta_y + \log \sum_{c'=1}^C e^{\theta_{c'}}$$

Bước 2: Đạo hàm theo θ_a .

+ TH 1: $a = y$ (lớp đúng).

$$\frac{\partial L}{\partial \theta_a} = \frac{\partial}{\partial \theta_y} \left(-\theta_y + \log \sum_{c'} e^{\theta_{c'}} \right)$$

$$= -1 + \frac{1}{\sum_{c'} e^{\theta_{c'}}} \cdot \frac{\partial}{\partial \theta_y} \sum_{c'} e^{\theta_{c'}}$$

chỉ có $c' = y$ phụ thuộc θ_y nên:

$$\frac{\partial}{\partial \theta_y} \sum_{c'} e^{\theta c'} = e^{\theta y}$$

Vậy:

$$\frac{\partial L}{\partial \theta_y} = -1 + \frac{e^{\theta y}}{\sum_{c'} e^{\theta c'}} = p(y|x) - 1$$

TH2: $a \neq y$ (lỗi sai).

$$\begin{aligned} \frac{\partial L}{\partial \theta_a} &= \frac{\partial}{\partial \theta_a} \left(-\theta_y + \log \sum_{c'} e^{\theta c'} \right) \\ &= 0 + \frac{1}{\sum_{c'} e^{\theta c'}} \cdot e^{\theta a} = p(a|x) \end{aligned}$$

Bước 3: Gộp:

$$\frac{\partial L}{\partial \theta_a} = p(a|x) - \mathbb{I}(y=a), a=1, 2, \dots, C$$

Bước 4: Viết dạng vector.

$$g^L = \nabla_{\theta} L = p - y \text{vec}$$

* Yêu cầu 2: Gradient theo đầu ra tầng l :

Ta biết:

$$s^{l+1} = \frac{\partial L}{\partial o^{l+1}}$$

$$z^{l+1} = w^{l+1} o^l + b^{l+1} \text{ và } o^{l+1} = \sigma^{l+1}(z^{l+1}),$$

áp dụng chuỗi đạo hàm:

$$\frac{\partial L}{\partial o^l} = \frac{\partial L}{\partial z^{l+1}} \frac{\partial z^{l+1}}{\partial o^l} = \cancel{s^{l+1} o^{l+1}}$$

$$= (s^{l+1} o^{l+1} (z^{l+1})) (w^{l+1})^T$$

Vì $(AB)^T = B^T A^T$, ~~ta có~~ nên:

$$s^l = \nabla_{o^l} L = (w^{l+1})^T (s^{l+1} o^{l+1} (z^{l+1}))$$

⊗ Yêu cầu 3: Gradient theo trọng số w^l và bias b^l

Bước 1: Gradient theo phần tử:

Với tầng l , đầu ra $o^l = \sigma^l(z^l)$, đầu vào tầng l là o^{l-1} , ta có:

$$z^l = w^l o^{l-1} + b^l, \quad o^l = \sigma^l(z^l)$$

Gradient theo trọng số phần tử $w_{a,b}^l$:

$$\frac{\partial L}{\partial w_{a,b}^l} = \frac{\partial L}{\partial z_a^l} \frac{\partial z_a^l}{\partial w_{a,b}^l}$$

Thay $z_a^l = \sum_k w_{a,k}^l o_k^{l-1} + b_a^l$

Thay $z_a^l = \sum_k w_{a,k}^l o_k^{l-1} + b_a^l$

$$\Rightarrow \frac{\partial z_a^l}{\partial w_{a,b}^l} = o_b^{l-1}$$

$$\Rightarrow \frac{\partial L}{\partial w_{a,b}^l} = s_a^l \cdot o_b^{l-1}$$

Gradient theo bias b_a^l :

$$\frac{\partial L}{\partial b_a^l} = \frac{\partial L}{\partial z_a^l} \frac{\partial z_a^l}{\partial b_a^l} = s_a^l \cdot 1 = s_a^l$$

Bước 2: Gradient dạng ma trận và vector.

Đặt: $s^l = [s_1^l, \dots, s_{d_l}^l]^T \in \mathbb{R}^{d_l}$.

Đầu ra tầng hoặc $o^{l-1} \in \mathbb{R}^{d_{l-1}}$

Gradient theo ma trận w^l :

$$\nabla_{w^l} L = s^l (o^{l-1})^T \in \mathbb{R}^{d_l \times d_{l-1}}$$

Mã phân tử w : $(\nabla_{w^l} L)_{a,b} = s_a^l \cdot o_b^{l-1}$

Gradient theo bias b^l :

$$\nabla_{b^l} L = s^l \in \mathbb{R}^{d_l}$$

⊗ Yêu cầu 4: Cập nhật tham số hàng SGD.
 với bước thước là hàng 1 tức là cập nhật sau mỗi mẫu
 tại độ học η , công thức SGD là:

$$w^L \leftarrow w^L - \eta \Delta w^L$$

$$b^L \leftarrow b^L - \eta \Delta b^L$$

Thay $\Delta w^L = S^L (O^{L-1})^T$ và $\Delta b^L = S^L u^0$, ta được

$$\boxed{\begin{aligned} w^L &\leftarrow w^L - \eta S^L (O^{L-1})^T \\ b^L &\leftarrow b^L - \eta S^L \end{aligned}}$$